\chapter{文言文}

\section{哲理}


\quo{夫所爲求福而辭禍者，以福可喜而禍可悲也。\textbf{人之所欲無窮，而物之可以足吾欲者有盡，美惡之辨戰乎中，而去取之擇交乎前。則可樂者常少，而可悲者常多。是謂求禍而辭福。}夫求禍而辭福，豈人之情也哉？物有以蓋之矣。彼遊於物之內，而不遊於物之外。物非有大小也，自其內而觀之，未有不高且大者也。彼挾其高大以臨我，則我常眩亂反覆，如隙中之觀鬥，又焉知勝負之所在。是以美惡橫生，而憂樂出焉，可不大哀乎！}{超然臺記}{蘇軾}





\chapter{現代文字}


\section{場景植入}

\quo{我正處在生活中和網絡上的邊緣化進程中，對此我沒有什麽意見，也沒有什麽情緒​。包括最後的隱沒，​我知道那也是個時間問題。不單是我，所有的世代，所有今天在網絡上活躍的人，都會經歷這個過程，都會迎接這個結局。當意識到這一切不可避免時，當意識到掙扎毫無作用時，人就能學會平靜接受，​並且開始思考那個眞正的問題：此時此刻我應該做什麽？\\
{\color{quoc} 就像是人類早期的穴居人一樣，當他步出自己的洞穴極目眺望，祇看見茫茫蠻荒，無盡曠野。然後這大地上有營建，人群聚集，市鎮興起，天空中有鐵鳥呼嘯飛過，衛星閃閃發光，火箭穿梭其中。這個世界人聲鼎沸，熱鬧非凡，興衰交替​，晝夜不停。​然而在他眼中看到的是一種荒野替代了另外一種荒野，他手中的木棍替換了另外一根木棍，​賸下的祇是在這荒野之中無盡的漫遊。}}{習慣邊緣化，然後隱沒}{槽邊往事blog}


\quo{關於午睡悲傷綜合癥有許多種解釋，有關於人類睡眠周期的，有關於人體自我保護的，有關於大腦認知原理的，我個人最喜歡其中和​醫學完全無關的一種文學化表述： \\
{\color{quoc} 之所以會有午睡悲傷綜合徵出現，​那是因為遠古的召喚。一個原始人內心最大的恐懼莫過於自己在荒野裏醒來，發現天色昏暗，周遭無人，衹有夜風吹拂。他的第一個想法就是同伴不知道什麽時候都已經離開，衹賸下自己一個人​畱在曠野裏，夜色中有未知的危險​正從四面八方逼近。} \\
我認為這個解釋最為合理，解釋了一個人午睡到晚上七八點鍾醒來時那種不知今夕何夕，不知身在何處的感受。以及為什麽會感覺到孤獨，為什麽在孤獨之後會感覺到緊張、焦慮和煩躁---在漫長的進化過程中，一定有什麽寫入了人類的DNA，區區千年的文明，繁華的都市生活，混凝土墻壁和鋼鐵防盜門阻攩不了這種來自曠野的風息。}{午睡悲傷綜合征}{槽邊往事blog}

\section{比喻}



\chapter{有趣的說法}

\section{人類}

\quo{同樣的，對生活和對生活模式理解的單一而平庸，也導致可以直接去掉​人類。因為去制造那種生活的圖景的時候，人類在其中是最為多餘和最為​低效的一個環節。都在喝紅酒，都在喝咖啡，都在喫提拉米蘇，都在看五星酒店陽臺上的斜陽，都在墊腳翹腳比心比V，​看一個和看十個一百個沒什麽不同。單個人的人都在制造類似的內容，那麽人就是多餘，用機器直接制造​就好了，效率和質量反而高得多。你説這張陽臺夕陽照要是換泳裝就好了，AI打個響指就能​做到，都不需要去衛生間一趟。 \\
那麽，這裏我還可以再向前推導一點：{\color{quoc} 人類這種生物本身就是​一種高度冗餘，高度相互備份的存在。由於欲望類似，理念類似，所以大家身處類似的幻夢中，​做著高度類似的追求行為，同時因為肉體、地理和時間的限制，造成這些行為本身效率​低下。​AI很便當地解決了這個問題，它因為效率極高，學習速度快，它不需要相互備份，​一臺服務器就可以生産制造幾億人夢想的生活，於是就顯得人類​自身很多餘。}在制造幻夢​、展示幻夢這件事上，AI 才是專業的。}{人類退場}{槽邊往事blog}


\section{日常生活}

\quo{通過實驗，我發現拏起手機​已經變成了一個下意識的習慣，​主要用途是為了塡補念頭和念頭之間的空隙。當我看著樹林的時候，想著原來綠色還有那麽多變化的時候，我不會​想著拏起手機。但是當這個念頭結束，下一個念頭還沒有産生的時候，拏手機的衝動就會突然蹦出來，非常突兀，非常草率，蹦出來説：你看一下吧。然後我下意識就想伸手，覺得在兩個念頭之間的空白處突然有了事情要做。
我對自我進行觀察，得出一個結論​：{\color{quoc} 拏起手機看，這是現代人思緒的標點符號。​拏起多少次，證明打了多少個標點符號。次數越多，​思緒越快越亂越跳躍。}}{你能多久不碰手機}{槽邊往事blog}








